【PISA放榜】港生閱讀及數學能力跌出三甲 遭澳門反超前

香港中文大學教育數據研究中心今日（12月3日）公布2018年「學生能力國際評估計劃（PISA）」研究結果。香港學生今屆在科學、閱讀、數學能力的平均分分別為517分、527分及551分，當中科學能力較上屆（2015年）下跌6分，閱讀能力下跌3分，兩者排名分別排全球第九名及第四名；唯獨數學能力上升3分，但相關排名仍下跌2名，全球排第四名。

PISA是由世界經濟合作與發展組織策劃，2018年共有79個國家或地區參加，評估15歲學生在閱讀、數學和科學的基礎能力和影響他們學習的因素，以及比較各參與國家或地區的教育成效。PISA每三年進行一次，PISA 2018是第七期。於2018年4月至5月進行正式測試，總共有152間中學約6,037名的學生參與電腦測試。

PISA 2018 全球首十國家／地區排名

教育局在PISA結果出爐後形容，香港學生在PISA的整體表現優秀，仍能保持佳績，包括母語閱讀的能力、數學能力及科學能力均遠高於國際水平。港生在母語閱讀能力及數學能力排名均微跌兩位至第四，教育局表示，將繼續推動課程改革的四大關鍵項目之一「從閱讀中學習」，並繼續加強支援學校，進一步推廣閱讀，提高學生的閱讀興趣及能力；又指港生在數學能力的排名跌，但分數卻從548升至551，相信香港學生未來在數學科的表現仍會保持優異。

教育局感謝學校、老師的努力，以及各持份者致力提供優質學校教育，又形容相對其他參與研究的國家或經濟體系，港生表現較少受家庭社經背景影響。整體香港教育制度能為所有學生提供優質及平等的教育機會，有助促進社會流動。教育局指，會借助國際評估的結果作其中一個參考指標，以知悉香港學生的強弱項，並加以改進。但強調主要關注點並非排名先後，而是為提供高質素的教育作定期檢視。

幾年間大陸學生變成神童天才? 仲遠遠拋離其他國家攞第一?
呢啲數據只有大陸先會明目張膽地做出來?